鄭立：香港政治作為一套長壽電視劇

香港過去二十年的政治，總結來說，是一個長壽電視劇，在議會裡，一群演員在各自找角色，扮正邪之戰。讓大家以為，這真的是對抗邪惡的地方，對抗邪惡的方法，對抗邪惡的人。不斷在演練一些屠龍之技，或者看起來很感人的故事。

香港過去二十年也真的需要這樣的東西，很多人，雖然不包括我，也在裡面滿懷希望的活得很愉快。覺得光明會在下一次選舉中到來，就這樣年復一年的準備那場大戲。這時候，演員就很稱職，而大家也需要演員。

這時候，找一些說漂亮對白的，長得英俊，斯文的，身家清白的，或者看起來沒像壞事的人，就很合理。因為這是選演員的標準。

有些人批評，香港人選舉時看的是臉，把娛樂圈的標準用在政治上，有沒有想過，其實他本來功用就和娛樂圈完全一樣。他根本就是娛樂圈，自然是用了這標準。政治？跟權力和群體利益無關的算是政治嗎？

這些人就是舞臺上的英雄。他們的武術是跳舞，非常華麗令人讚嘆，瀟灑動人，但不是用來殺人傷人的。

然後去到真的有惡龍來到的時候，我們期望臺上那些穿著漂亮盔甲戰衣，拿著有型武器，英俊迷人的演員真的能保護我們。

但這時候我們才發覺，不論再光鮮漂亮，說再有型的對白，再迷人也好，他們只是一群追求飯盒的臨記，他們來這裡也只是為了那個飯盒而已。當動到他們的飯盒時，他們就會大吼，你要他們去打架，他們怕弄髒自己的衣服，那就不再迷人了，甚至會惹人憎恨。

如果你不弄污自己，那是不可能在戰鬥中勝利的。而演員是不會弄污自己的。演員演的戰士，他們注重的，永遠就是儀表，而不是勝利。